# Linguagens sintáticas: O simbólico e o diabólico
Musès vai contra as definicões mais comuns da espécie humana e defende definições como homo symbolens e homo diabolicus.

A antiguidade do homo symbolens foi ressaltada depois que Alexander Marshack leu o relatório de junho de 1962 na Scientific American por Jean de Heinzelin da Universidade de Ghent, sobre os agrupamentos de arranhões ou entalhes em um fragmento de osso de um sítio em Ishango (região do Congo, Nilo superior) datando de 6500 A.C. Heinzelin conjecturou que pertenciam a algum "jogo aritmético". Mas Marshack teve a brilhante ideia de contar o número de marcas em cada agrupamento e, assim, foi capaz de anunciar que não era um jogo, mas representava uma contagem de seis meses lunares. Marshack então confirmou esta análise a partir de ossos de rena, bisão e raptor que remontam aos últimos tempos do paleolítico (cerca de 35.000 A.C), observando que as fases lunares, bem como o número de dias, foram anotados em termos de espaçamentos entre grupos ou subgrupos de entalhes. Assim, a sofisticação de usar marcas e espaços vazios como símbolos já é atestada há cerca de quarenta mil anos. Há também alguma história mais moderna a ser declarada.

Depois que o artigo amplamente divulgado de Heinzelin chamou a atenção específica para os agrupamentos não aleatórios e marcações claramente numéricas no osso mesolítico de Ishango, as contagens subsequentes de Marshack (desde 1964) de linhas em ossos mesolíticos e paleolíticos incisados e contagem de pedras mostraram - não surpreendentemente em à luz das descobertas de Baudoin em 1916 - que o cálculo do tempo lunar remonta a pelo menos 25.000 A.C. As intuições e comparações de Marshack, ocasionalmente forçadas e menos convincentes quando suas concessões se tornam convenientemente elásticas, mostraram, no entanto, que as fases lunares estavam definitivamente envolvidas nessas primeiras contagens.

Mas já em 1958 Andre Leroi-Gourhan havia descontado o erro então atual de que tais registros eram registros de caça. Em um resumo em inglês de seu trabalho anterior, Gourhan observou seu "arranjo rítmico com intervalos regulares", que ele também observou ser o início dos conceitos da régua de medição e do calendário. E era sabido desde o século 19 que os calendários lunares eram mais antigos do que os calendários solares - novamente surpreendente porque a aparência ciclicamente variável da lua deve ter sido um dos aspectos mais marcantes da experiência humana, não importa quão cedo. Até cães e gatos percebem a lua cheia e a levam em consideração em seu comportamento. Uma astronomia neolítica/paleolítica primitiva em termos de marcas ósseas foi afirmada por Marcel Baudoin já em 1916, e o leitor é encaminhado para seus artigos seminais.

**2.1 As raízes da simbolização: Metáfora e Significado**

Sym significa "junto" e bolos significa "lançar em trajetória", então símbolo é jogar algo na direção desejada. Dia significa "contra" e portanto diabolon significa "opor-se a trajetória".

Tal processo de simbolização só faz sentido se o substituto for mais facilmente transportável do que o original; ou então se o original é uma realidade psicológica, que é assim apontada ou lembrada ou reinvocada pelo objeto substituto, que é percebido sensorialmente. A substituição também faz sentido se o original for um movimento ou ação e não um objeto material como tal.

Voltemos agora às três categorias candidatas à substituição simbólica: 1) objetos perceptíveis sensorialmente; 2) tipos de movimento ou atividade; 3) experiências internas. É claro que, uma vez que começamos a embarcar em um programa para substitutos facilmente comunicáveis que descrevem tais categorias, logo descobrimos que precisamos também encontrar maneiras de denotar relacionamentos entre e dentro das categorias e seus vários membros.

Assim, um programa de simbolização completo, preciso o suficiente para transmitir a uma pessoa algo vivenciado por outra, leva rapidamente à linguagem sintática, pois as relações devem ser incluídas. Ou seja, o vocabulário de ações e objetos em qualquer sistema de símbolos deve ser suplementado por um vocabulário para relações de posição, causalidade (e motivação), similaridade (por exemplo, de forma ou tipo) e extensão (no espaço ou no tempo); ou seja, lugar e orientação (no espaço e no tempo), contingências, forma, tamanho e duração. Tentar fazer um sistema de símbolos adequado que funcionasse de forma prática exigiria automaticamente tornar-se consciente dessas categorias de relação. Assim, o desenvolvimento da linguagem sintática e o do insight não podem ser separados. Não existe um "desenvolvimento formal" de um sistema de símbolos sem significado. O significado é a base e o suporte de todos os sistemas simbólicos, e mesmo as diferenciações mais abstratas repousam finalmente em algum significado, por mais pueril ou trivial.

Esse processo primordial de formação de palavras e sintaxe teve que ser meticulosamente repetido pela raça humana quando chegamos ao ponto em que poderíamos construir máquinas capazes de registrar maneiras de pensar e agir sobre elas em termos de dados recém-apresentados a elas. O fato de eles poderem registrar formas (passadas) de pensar e então executá-las no futuro em novos dados é o motivo pelo qual chamamos computadores de máquinas Kronos. Um computador é um gravador de modo de pensar e, portanto, o mais sutil de todos os nossos dispositivos de gravação. Podemos até construir nele maneiras de modificar as formas anteriores de pensar que ela registrou, mas é claro que essas formas de modificação também são limitadas pela definição de gravação e, portanto, essas máquinas nunca poderiam exceder a desenvoltura da mente humana, embora excedam em muito a mente humana em sua velocidade de processamento de dados ou no tamanho de sua memória acessível e bancos de associação.

Falar de computadores que estão "além" dos humanos é tão equivocado e, quando levado ao extremo, tão psicopatológico quanto seria nossa admiração inadequada ou idolatria de qualquer outro dispositivo construído humanamente. E no reino tão importante dos sentimentos, o computador está mais morto do que o dodô, pois a mera verbalização construída pelos humanos não significa nada além de faz-de-conta eletrônico.

Os animais, embora possam se comunicar sintaticamente, tal sistema de símbolos não é tão complexo quanto o humano, e eles não podem criar novas frases ou um novo sistema sintático.

Também temos o lançamento parabólico: isto é, algo que prossegue na mesma direção, mas em outra pista ou nível ou em relação a outro contexto. Com esta terceira categoria, começa a possibilidade do processo básico de formação da linguagem: o da metáfora ou "aquilo que leva além", isto é, do nível ou contexto de sua realidade aparente para o de sua realidade pretendida. Assim, com a metáfora, temos a oitava superior da própria simbolização. Essa percepção do fato de que a metáfora é a oitava semântica do símbolo, que agora conquistamos, nos ajudará em todo pensamento futuro nesse sentido em virtude de seu poder de esclarecimento. A essência da metáfora é a personificação animista, por exemplo, "o poderoso braço da tempestade" ou uma coisa sendo comparada a outra até o ponto de identidade alternativa como, por exemplo, "o sol, aquele olho do dia". Em todos os casos, há uma transferência de significado de uma coisa para outra.

O processo de criação de metáforas ocorre não no nível verbal, mas no nível do significado. Entendemos o mundo por meio de metáforas. É a transformação básica. A própria álgebra ("seja x fulano") pode ser considerada como um sistema metafórico vasto e preciso.

**2.2 A impossibilidade da pura abstração**

Nenhum símbolo pode ser vazio ou sem contexto ou referência, apesar das afirmações infundadas e irresponsáveis. Por mais abstratas que sejam, sua própria sintaxe ou leis de operação e interação servem para revelar as delimitações (e, portanto, literalmente, definições) de seu significado referencial. Não pode haver "abstração pura". Esse mesmo termo contém uma autocontradição, porque o termo abstração em si não é uma abstração pura, pois contém uma imagem semântica essencial na qual se baseia: a imagem de tirar algo (tractio) de (ab) outra coisa, isto é, extrair apenas os elementos escolhidos que simplificam o objeto para uma clara consideração em vista daquelas de suas propriedades pelas quais se escolheu representar a totalidade da entidade no contexto considerado. Além disso, a palavra puro tem sua raiz grega em fogo (pyr), aquilo que libertava de escórias ou elementos enjoativos na metalurgia antiga; portanto, purificar é literalmente "aumentar o fogo" ou refinar o fogo: Fogo e puro são as mesmas palavras. Assim, uma "abstração pura" é simplesmente uma exclusão drástica de quase todos os traços de um objeto, que considerado em sua totalidade seria muito complicado de lidar para o abstrativo. George Klir percebeu bem isso: "Há uma tendência geral para formalizar [ou para abstrair] para diminuir a confusão. Via de regra, porém, o processo de formalização restringe o significado original das entidades envolvidas." 

Em todo caso, os símbolos, porém, "abstratos", nunca podem ser semanticamente vazios. Assim, uma abstração é, pela própria natureza das coisas, uma simplificação excessiva, útil ou vazia, conforme o caso.

**2.3 Ressonância semântica e o símbolo não-arbitrário**

Nós temos a seguinte correspondência:

|                | |
|-               |-|
| Ressonante     | Simbólico (reforça o significado e/ou adiciona nuances harmonizadoras) |
| Antiressonante | Diabólico (sentido oposto ou desviante)                                |
| Uníssono       | Parabólico (metafórico: re-enfatizando a mesmice ou identidade de intenção de outro lugar ou nível) |

A razão de Musès não apresentar uma formalização prematuramente se deve ao fato de que esta perderia importantes noções sobre o a realidade e a fenomenologia viva do sujeito. Ao deformar a realidade ou destruí-la para encaixar em nossas estruturas formais, perdemos a essência da realidade. Esse formalismo natural, não-arbitrário, formará a base do esqueleto biológico, embora não substitua todo o resto [afinal, nenhum sistema de símbolos é o próprio objeto o qual ele simboliza].

Quanto mais arbitrário um símbolo se torna, mais ele se torna um mero sinal. De fato, a função de um código secreto ou cifra é mascarar tanto quanto possível a conexão do signo com seu significado, e, portanto, um códon em tal código é o oposto polar de um símbolo não arbitrário, isto é, um símbolo tão arbitrário (e com significado reduzido) quanto possível. Mas essa redução ou mascaramento deliberado de significado é um processo de desvio ou diabolizante, e é usado apenas entre grupos inimigos, um dos quais não deseja esclarecer o outro ou quando quer se caracterizar um grupo. O processo de criar diabolons pode trazer incertezas e inseguranças, que em nada afetam o diabolon – pelo contrário, o diabolon é visto como necessário e protetor. Quanto mais diabolizante e jargonístico, mais trivial e/ou menos capaz de progresso contínuo o campo será. Assim, é fornecido um critério de predição da estabilidade sociológica de um determinado grupo de ideias com base na proporção de componentes símbolo/diabolon da linguagem escolhida pelos grupos expoentes dessas ideias em uma determinada sociedade.

Lembre-se que a dificuldade de compreensão não torna um conjunto de símbolos diabólicos, mas a questão da arbitrariedade embutida neles. Assim, o rico e muito significativo sistema de hieróglifos egípcios antigos passa a ser uma das línguas menos diabolizantes da história, embora tenha permanecido incompreendido por mais de um milênio e mesmo quando entendido, apenas os instruídos podiam lê-lo. Mas não foi arbitrário em seu simbolismo e esse é o ponto.

Um signo é um sinal ou códon que denota algum ato ou mudança que ocorreu, deve ser executado pelo receptor do sinal ou que ocorrerá, de acordo com algum pré-arranjo. Um símbolo, por contra, refere-se não a um ato ou mudança, mas a um estado ou um significado. Portanto, o signo é sobre algo externo, e o símbolo é interno, e quanto mais interno for o símbolo, mais arbitrário ele será. Um símbolo é, então, uma entidade mais inclusiva do que um sinal ou códon, e um sistema simbólico também pode conter códons. Mas um código como tal nunca contém símbolos, mas apenas signos. Agora também está claro que uma alegoria é apenas um símbolo muito raso, com pouca profundidade e grande arbitrariedade.

Pelo contrário, os símbolos mais profundos são evocativos, envolvendo em seus observadores as realidades que conotam e quase encarnam, em toda a riqueza de nuances e vibração da textura viva. Os símbolos são criativos e mágicos nesse sentido. E, de fato, Jacob Boehme e Paracelsus ligaram as duas palavras magia ou magia e imaginatio ou imaginação evocatória criativa. Que há realmente uma magia neste último que todo grande poeta conheceu e provou. Existe o reino imaginal (não imaginário!) dos mais profundos filósofos Shr'ite, tão bem descritos por Henry Corbin e percebidos independentemente pelo pensador platônico-budista, Douglas Fawcett. É o reino da teurgia discutido por Jâmblico e Porfírio, do qual o filósofo bizantino Georgios Gemistheos, chamado Plethon, também estava ciente quando trouxe os Oráculos Caldeus e o Livros Herméticos à atenção de Cosimo de'Medici. Juntos em Florença, onde se reuniu o Conselho da Igreja Leste-Oeste de Ferrara, eles escolheram o jovem Marsilio Ficino para fundar sua Academia Platônica, uma das joias intelectuais da Florença renascentista.

Se denotarmos kt¹ = kt como k unidades de duração, então kt⁰ = k denota k unidades de espaço, e o espaço é visto como a dimensão zero do tempo. Assim, todo o espaço físico, por mais alta que seja a dimensionalidade, está incluído em apenas um ponto (momento) do tempo. O talentoso escritor Italo Calvino em seu conto Ti con zero ("t com zero subscrito") apreendeu esse fato poeticamente quando escreveu que o que deve ser considerado simultaneamente é a totalidade dos pontos contidos no universo naquele momento, sem excluir um único 1. E ele acrescenta que é melhor tirar a imagem do quadro do filme da cabeça porque isso só confunde as coisas. Em outras palavras, a imagem cinematográfica bergsoniana do tempo ainda não é suficientemente arbitrária, e Calvino percebeu isso com razão.

**2.4 A linha do tempo**

A linguagem, como o tempo, procede em uma linha multidimensional, multicontextual, infinitamente maior e mais rica que a linha do espaço. No entanto, apesar dessa riqueza, ainda sentimos uma espécie de restrição linear, mais sentida na exposição verbal do que na música, imposta pela natureza necessariamente sequencial da ocorrência, embora a ocorrência em si inclua toda uma gama de recorrências ou ciclicidades mutáveis, e um fator de desenvolvimento axial helicoidal através de recorrências de fase (por exemplo, as estações), juntamente com movimento axial irreversível.

A linha do espaço é a mais simples das extensões, a primeira dimensão (positiva), que está incluída em todas as dimensões espaciais superiores; enquanto a "linha" do tempo é a primeira negadimensão, que como um tom fundamental em relação à sua infinidade de harmônicos autogerados, ele próprio inclui toda infinidade de negadimensões. Matematicamente, -1 é maior do que qualquer outro inteiro negativo.

**2.5 Linguagem radial vs linear, uma chave para a causação não-linear**

A verdadeira poesia enobrece elevando, literalmente elevando a consciência da linha do tempo para um tempo florescente e paradisíaco em que a lei e a sequência estritas não precisam mais ser impostas. Não a "eternidade" estática de dogmas sem imaginação e estéreis, teológicos ou filosóficos, mas um contexto de desenvolvimento que evoluiu além da camisa de força da sequência, porque é capaz de autogerar uma adequação harmoniosa tão natural e abundantemente que não há mais necessidade de ordem para ser imposta de fora por qualquer destino severo, que é apenas a imagem das implicações futuras de nossos próprios erros anteriores de escolha e valor.

Existe uma linguagem complementar à linguagem de palavras per se que é construída sobre a ênfase no significado e não na sintaxe – uma ênfase no radiativo (psiglifo) em vez do sequencial. A linguagem radial pode a princípio parecer menos que a linguagem linear no sentido de que um ponto (o centro da radiação) parece menos que uma linha. No entanto, na verdade, uma linha é apenas uma representação de um raio vibracional de um ponto radiante.

As áreas, é claro, podem representar formas. As linhas não podem mais, mas podem representar apenas comprimentos, mesmo que os comprimentos possam ser curvos em uma ou mais dimensões e, assim, expressar tacitamente efeitos de dimensões superiores. Aqui, na linha, a forma ou ângulo torna-se razão ou número, uma vez que todos os números racionais podem ser considerados como proporções entre dois números inteiros, por exemplo. 3 = 3 : 1, 1/2 = 1 : 2, etc; e existem até proporções irracionais como √2 : √3, ou π : 2, esta última representando a razão entre o comprimento de um arco semicircular e um diâmetro (uma corda semicircular) em um círculo de raio unitário. Mas no ponto, número como comprimento desaparece. No entanto, um ponto pode mudar de cor ou frequência, imaginando-o agora como a projeção de um eixo vibracional, vibrando longitudinalmente, ou como uma esfera infinitesimal vibrando em frequência finita, embora com amplitude infinitesimal. Mas se o ponto fosse o ponto final de uma linha vibrando longitudinalmente, perpendicular a todas as dimensões do espaço observável, tudo o que apareceria naquele espaço seria um ponto, mas agora vibrando tanto com frequência finita quanto com amplitude finita. Assim seja com a linguagem radiativa, exceto que agora, um feixe de linhas supradimensionais deve ser concebido, todos se cruzando no ponto comum observável, o centro de todos os seus significados irradiantes em inúmeras nuances de níveis contextuais, relacionados por ângulo ou orientação da diferença de fase de significado, se você quiser.

Assim, a linguagem radiativa, em vez de linear, é o tipo de linguagem que está intimamente ligada (re-evocada ou por sua vez evocando) àqueles estados chamados "iluminação" (observe os símbolos não arbitrários nessas raízes de palavras) - fenômenos que sempre acontecem de repente ("Eu vi em um flash") e conecta ao mesmo tempo muitos elementos díspares, a partir de um centro de significado radiante. Esta é então a linguagem radical, a linguagem raiz pelos processos pelos quais toda linguagem linear foi formada, e que explica o sistema excepcionalmente rico de associações continuamente reverberantes nela que desafiam qualquer análise linear.

A expressão linguística, que antes de escrever é antes de tudo falar, deve ocorrer no tempo e, portanto, refletir traços fundamentais do tempo; pois a linguagem fornece um mapeamento muito não arbitrário do processo temporal. Assim, essa consideração da linguagem no sentido mais amplo de todos os sistemas sintáticos de símbolos possíveis – sistemas de símbolos com modos e padrões de interconexão – é profundamente exigida como pré-requisito para a consideração do próprio tempo. A linguagem e o tempo interfluem quando a linguagem é expressa, pois a expressão mesmo da linguagem radial invoca o tempo. Então temos uma sucessão de significados, qualidades, referências e nuances inter-relacionados, cujas relações são bastante não lineares, embora superlinearmente manifestadas na "linha do tempo". A primeira negadimensão (D_-1) tem alguma relação com essa "linha" fantasticamente rica, que é mais como uma nota fundamental que contém em si uma infinidade de harmônicos ressonantes, pois -1 é maior que todos outros números negativos.

Quando ouvimos dizer "acausal", na verdade estão se referindo a causalidades não-lineares. Então a causação radial seria causal neste sentido. A verdade mais profunda e construtiva é que a ressonância é simplesmente uma dimensão causal superior. Quando isso é claramente visto, a confusão desaparece.

Quando não-lineares, símbolos radiativos como psiglifos ou princípios de imagens de raízes de palavras governam a etimologia. Partindo da palavra árabe tasblh "semelhança, alegoria", chegamos à raiz sibh corda ou sino de forma radiante e não-linearmente procura sua frequência semelhante em qualquer objeto em qualquer direção ao alcance de suas vibrações, então um símbolo radiativo busca energiza suas ressonâncias semânticas em outros símbolos, despertando-os da inconsciência. Assim, a técnica da causação ressonante é evocatória, e assim, através dos tempos, a poesia esteve ligada ao encantamento, essa mesma palavra significando um poema cantado de poder semanticamente ressonante.

A mesma imagem é espelhada no antigo processo de pensamento poético-linguístico germânico pelo qual a palavra ahnlichkeit "semelhança" significa literalmente "como seus ancestrais", "ancestral", a palavra para ancestral sendo ahne. Assim, as duas cadeias de imagens - a árabe/latina e a alemã - ensinam que as semelhanças compartilham raízes ancestrais comuns. Esta é apenas uma ilustração de como a linguagem radiativa domina e fundamenta a etimologia. A mente poética, não gramatical, gera essencialmente a linguagem. A gramática é auxiliar, e todas as terminações eram originalmente palavras inteiras, como línguas aglutinantes como o húngaro ou seu ancestral sumério, ainda mostram claramente.

Em matemática, podemos ter uma curva enrolando-se cada vez mais perto de um ponto, mas nunca alcançando-o, não importa quão longe ou por quanto tempo tracemos ao longo da curva. Esses "centros no infinito" são chamados de pontos assintóticos e podem ser considerados um símbolo do transcendente em relação à própria curva. Eles são, portanto, como o significado último e a realidade de um símbolo (não um mero signo, onde a denotação é bastante prosaica e localizável) que nunca pode ser totalmente apreendido por qualquer análise lógica simplesmente linear. De fato, existe um hipernúmero (chamado Ω) cujas potências reais formam uma espiral de Cornu e que mostra dois desses pontos assintóticos (em ±Ω). À medida que giramos em torno de um centro de significado tão assintótico, aproximamo-nos dele cada vez mais de perto em cada turno de compreensão mais profunda (níveis semânticos). Mas não importa o quão perto cheguemos, ele ainda precisa de um salto radial para superar as inúmeras voltas restantes, embora menores, e alcançar a jóia de significado no centro - um salto literalmente através de uma infinidade de linearidade curva. Assim, existem representações matemáticas de tal inefabilidade simbólica.

Vamos agora, do ponto de irradiação do significado atemporal, retornar ao tempo e ao processo de manifestação ou expressão. Mas apenas uma palavra sobre essas coisas muitas vezes muito vazias chamadas "paradoxos" e como elas podem ser resolvidas pelo pensamento aprimorado sobre processos de pensamento e tempo.

**2.6 Uma nota em Paradoxos, Linguagem e Lógica**

A própria propriedade de ser capaz de "pertencer a" ou "ser um fabricante de" algum conjunto ou qrranjo significa que há algum critério de seleção, alguma propriedade ou atributo compartilhado ou mantido em comum por todos esses "membros". A palavra classe, ainda mais do que conjunto ou agenciamento ou arranjamento, denota tal seleção ou classificação com base em algum atributo compartilhado. Uma vez que este fato fundamental é claramente compreendido, a patente falácia da ilegitimidade lexicográfica – empregando o mesmo termo de duas maneiras mutuamente exclusivas – torna-se aparente.

Bertrand Russell, sempre muito satisfeito com as superficialidades ilusórias do mero malabarismo de palavras, do tipo de coisa que a língua é mais rápida que a mente, nunca viu que seu "paradoxo" de classe de todas as classes era um exemplo elementar de ilegitimidade lexicográfica. A segunda aparição da palavra classe na frase "classe de todas as classes" é bastante correta, denotando um agrupamento por seleção de algumas propriedades. Mas a primeira aparição é totalmente desacreditável: não pode haver classe ou seleção de "todas as classes", pois então, pela própria natureza do caso, não haveria marca ou marcas distintivas pelas quais qualquer seleção pudesse ser feita ou uma classe formada. O conceito de "todas as classes" significa simplesmente "tudo sem distinção" e não é mais uma classe.

Da mesma forma, "o barbeiro da aldeia que barbeia todos os homens da aldeia que não se barbeiam" é outro exemplo de uso impreciso de palavras, levando, primeiro, à confusão e depois ao paradoxo (esse sintoma de pensamento insuficiente) aparente na pergunta. Bem, aquele barbeiro se barbeia? O mau uso linguístico aqui é a imprecisão de "todos os homens da aldeia que não se barbeiam" nesta frase. Quando essa frase fatalmente vaga e falha é esclarecida para ler "todos os homens da aldeia que não barbeiam outros homens como um barbeiro faz um cliente", agora a resposta é clara. Claro que o barbeiro se barbeia sozinho, mas como um homem que se barbeia e não como um barbeiro com um cliente. Assim, a imprecisão da expressão e do pensamento é a raiz de todos os paradoxos, e sua única justificativa é estimular um melhor pensamento, resultando em sua dissolução.

O terceiro exemplo vai mais fundo para sua resolução. Considere a premissa "A sempre mente". Então A está dizendo a verdade quando diz: "Estou mentindo"? De fato, teorias tolas de “proposições auto-oscilantes” (isto é, que oscilam entre verdade e falsidade) foram erigidas como monumentos ao fracasso em compreender a imprecisão envolvida. É certo que a imprecisão agora envolvida é mais difícil de detectar. É o oposto da falha anterior de continuidade lógica por meio de um micro-hiato de dados essenciais. Mas a imprecisão, por contra, é tão grande que ninguém costuma notar. A omissão nada mais é do que o sentido da frase. "Estou mentindo" não tem significado e não pode ser considerado verdadeiro ou falso até que sua referência seja fornecida. O ponto se tornaria evidente na conversa real. Alguém (nosso "A", por exemplo) chega até você e diz: "Estou dizendo a verdade" ou "Estou mentindo". E outro diz: "Sim, ele está." A pessoa com quem se fala então deve perguntar: "Ele está mentindo (ou dizendo a verdade) quando diz o quê? Ainda não ouvi nada". Então, quando o significado omitido é fornecido, somos informados: "A diz que mente quando diz fulano (por exemplo, x é verde)"; como A sempre mente, agora sabemos que x é verde. Ou se formos informados: "A diz que diz a verdade quando diz que x é verde", sabemos que x não é verde.

Falta a perspicuidade realmente básica de perceber que uma frase em qualquer idioma pode ser gramaticalmente completa, mas semanticamente incompleta, como "Ele está mentindo" ou "O que eles estão dizendo é verdade". O valor de verdade de tais declarações semanticamente omissivas não pode ser avaliado a menos que a referência semântica ausente seja fornecida. A sintaxe nesse sentido é mais profunda do que a mera gramática. A sintaxe completa exige que todas as referências do tipo pronominal sejam fornecidas, ou seja, que todas as ligações semânticas indicadas sejam fornecidas. Assim, "fulano fala verdadeiramente (ou falsamente)" é semanticamente incompleto. Precisamos da resposta para a pergunta: "Quando fulano diz o quê?" O verbo em tais frases age como um pronome e um modificador: apontando para uma ação não especificada e comentando sua natureza.

Assim, o clássico paradoxo do mentiroso, mais claramente expresso por: "a afirmação que estou agora fazendo é falsa" - que se diz ter sido inventada por Eubilides - é na verdade insípida. A "declaração" é meramente o anúncio de uma declaração não fornecida, e sua verdade ou falsidade, portanto, não pode ser determinada até que o que é anunciado seja de fato dito. A natureza de tais declarações de anúncio de conteúdo foi negligenciada, e elas foram desastrosamente levadas a sério pelos lógicos, que conseguiram apenas ter sua perna coletiva puxada ao longo dos séculos. É uma análise de tempo cuidadosa que revela a falácia.

A natureza do tempo pode nos ajudar aqui. Muitas vezes, converter essas frases vazias para o passado, que por natureza se refere a um estado mais definido do que presente ou futuro, ajudará a mostrar a existência de tais lacunas semânticas. Uma situação ilusória semelhante surge quando as pessoas realmente acreditam que os comprimentos medidos de um objeto em movimento para outro mudam simplesmente porque seus sinais de medição de velocidade finita são obviamente distorcidos.

Isso foi mostrado já em 1937-38 em dois artigos sobre "Relatividade, Relógios e Câmeras" de Colthurst no The Mathematical Gazette. O uso de potenciais retardados na teoria de Maxwell imediatamente produz a transformação de Lorentz, assim como seu uso na teoria de perturbação gravitacional newtoniana (tratando tais perturbações como propagadas em velocidade finita c) produz os deslocamentos de periélio da relatividade geral (anunciado em 1915), enquanto aquele gênio pouco divulgado, o físico Paul Gerber, usando a teoria de perturbação maxwelliana-newtoniana com potenciais retardados, havia chegado às equações de deslocamento do periélio idênticas em 1898 em uma prioridade histórica impressionante, e dando mais detalhes em 1902, três anos antes mesmo da primeira publicação sobre relatividade especial, muito menos geral. O renomado físico alemão Ernst Mach, um dos heróis intelectuais de Einstein, que este estudou cuidadosamente, havia citado especificamente o trabalho de Gerber na maior obra de Mach, Die Mechanik in Ihrer Entwicklung. Gerber também foi o primeiro a provar que as ondas gravitacionais devem viajar a uma velocidade finita.

Uma vez que estamos cientes da origem de tal erro, no entanto, podemos evitar a má interpretação que é tão plausivelmente sugerida na situação ilusória. Sabemos então que a cidade miragem não é real, mas um fenômeno que reflete a natureza da luz, não de uma cidade.

Existe um teste bastante simples para falácias em oposição a declarações ou entendimentos verdadeiros. Uma verdade levada ao limite ainda produz uma verdade; por exemplo, a fortuna de quarenta milhões de dólares do Sr. G vale para ele exatamente zero se sua disponibilidade para seu uso for continuamente adiada até a morte de G. Mas leve uma falácia ao limite de suas implicações, e ela se torna um absurdo ou uma impossibilidade. Pode-se chamar isso de teste de ampliação implicacional. O mesmo princípio vale para símbolos não arbitrários em oposição a símbolos mais arbitrários. Este último, quando se deseja estender o homeomorfismo em cada vez mais detalhes, finalmente se desfaz e produz apenas não similaridade errônea, enquanto o símbolo não arbitrário pode, sob ampliação implicacional, ainda representar fielmente até mesmo a estrutura sutil do signatum.

**2.7 Uma parábola sobre Lógica**

A lógica em si não é a coisa básica que muitas vezes se diz erroneamente ser. Não é logicamente anterior à matemática, e sua crença equivocada nessa prioridade foi o principal erro de Bertrand Russell e seus adeptos; em vez disso, a própria lógica é um afloramento da topologia. Seu segundo erro foi uma credulidade ingênua de que afirmações axiomáticas criavam a realidade matemática e não o contrário: todas as afirmações axiomáticas devem não apenas ser auto-consistentes, mas devem estar em conformidade com todo o corpo pré-existente da realidade matemática sem contradição. Os humanos descobrem e chegam à verdade matemática; não o inventam. A série Fibonacci foi inscrita nos corações das margaridas e dos girassóis muito antes de os próprios professores norte-africanos de Leonardo de Pisa terem sabido dela. Matemáticos reais como Hardy e Riemann sabiam disso. É significativo que Bertrand Russell não tenha descoberto nenhum novo teorema matemático.

Passemos a uma pequena história que Musès escreveu para uma conferência sobre inteligência artificial realizada em Locarno. Trata-se de uma conversa entre um lógico (A) e um lógico melhor (B):
>B: Você concorda que uma conclusão válida está implicada em suas premissas?
>A: Claro, essa é sua própria definição e a base do processo lógico.
>B: Então o aparato desse processo de que você fala, os detalhes da demonstração lógica, são para tornar explícito o fato de que a conclusão estava realmente implícita nas premissas.
>A (um pouco impaciente): Claro, isso é o que já dissemos.
>B: Então a lógica, como assunto de tais demonstrações, existe apenas para aqueles que são insuficientemente perceptivos para terem sido capazes de ver o que estava lá em primeiro lugar.
>A: Agora meu mundo inteiro desmoronou e estourou como uma bolha. O que resta, então, da Lógica?
>B: Ah, o melhor: as formas de encontrar as premissas mais profundas e de maior alcance.
>A: Mas isso envolve atos de percepção criativa.
>B: Exatamente: a própria arte e ciência da descoberta – a chave executiva para todo o resto da mente, que é apenas administrativa para isso.
>A: Quando posso saber mais sobre isso?
>B: Vamos nos encontrar novamente. Au revoir.

O que emerge de forma significativa aqui é que a essência da implicação lógica e da validade é topológica, da natureza da conectividade. A lógica é, portanto, uma representação simbólica ou reescrita da estrutura, isto é, a autoconectividade de alguma realidade. O melhor lógico lembra ao mais pobre que o ponto é perceber essa realidade em sua totalidade e não ficar mesquinho na empreitada auxiliar de sua reescrita. Os símbolos apontam para seus significados. São portas giratórias, por assim dizer, levando de um estágio menos a um mais perspicaz. Mas movimentos intelectuais inteiros (alguns junguianos menores e alguns matemáticos menores, por exemplo) se perderam na porta giratória dos símbolos, esquecendo que o propósito era usar aquela porta para entrar em um lugar muito melhor do que o meramente simbólico: aquela realidade para os quais os símbolos eram apenas dedos apontando.
